---
layout: post
title: 4. 조건 명제
Date: 2026-02-02
Created: 2026-02-02
Last Modified: 2026-02-02
categories:
  - set-theory
subcategory: basic-logic
published: "true"
---
<br>
<div class="content">
<ul>
<li>
<a href="#가-조건-명제">(가) 조건 명제</a>
    <ul>
    <li>
    <a href="#1-조건longrightarrow-Longrightarrow">($1$) 조건($\longrightarrow$, $\Longrightarrow$)</a></li>
    <li>
    <a href="#2-실질-함축의-역설">($2$) 실질 함축의 역설</a></li>
    <li>
    <a href="#3-조건-명제의-구분">($3$) 조건 명제의 구분</a></li>
    </ul>
</li><br>

<li>
<a href="#나-충분조건-필요조건">(나) 충분조건, 필요조건</a>
    <ul>
    <li>
    <a href="#1-충분조건">($1$) 충분조건</a></li>
    <li>
    <a href="#2-필요조건">($2$) 필요조건</a></li>
    <li>
    <a href="#3-필요충분조건">($3$) 필요충분조건</a></li>
    </ul>
</li><br>

<li>
<a href="#다-조건-명제의-변형">(나) 조건 명제의 변형</a>
    <ul>
    <li>
    <a href="#1-역">($1$) 역</a></li>
    <li>
    <a href="#2-이">($2$) 이</a></li>
    <li>
    <a href="#3-대우">($3$) 대우</a></li>
    </ul>
</li><br>

<li>
<a href="#라-쌍조건longleftrightarrow-Longleftrightarrow">(라) 쌍조건($\longleftrightarrow$, $\Longleftrightarrow$)</a>
</li><br>
</ul>
</div>
### (가) 조건 명제

### ($1$) 조건($\longrightarrow$, $\Longrightarrow$)

다음
<br>
<br>
<blockquote>
$P$이면 $Q$이다.
</blockquote>
<br>

형식으로 된 명제를 <span class="term">조건 명제(Conditional)</span> 또는 <span class="term">함축(Implication)</span>이라 하고, $P \longrightarrow Q$로 쓴다. 특히, 참일 때는 $P \Longrightarrow Q$로 쓴다. 이때 $P$를 <span class="term">전건(Antecedent)</span>, $Q$를 <span class="term">후건(Consequent)</span>이라 한다.

조건 명제의 진릿값은 어떻게 부여해야 하는가? 이에 앞서서, 조건 명제의 논리적인 의미를 먼저 살펴야 한다. 조건 명제의 의미는 다음 명제
<br>
<br>
<blockquote>
전건이 참인 경우, 후건도 반드시 참이다.
</blockquote>
<br>
로 해석하는 것이 일반적이다. 위 명제를 <span class="term">실질 함축(Material Implication)</span> 또는 <span class="term">실질적 조건 명제(Material Conditional)</span>라 한다. 

이러한 해석에서는 조건 명제의 진릿값을 전건이 참이면서 후건이 거짓인 경우에만 거짓, 나머지 경우에는 참으로 부여한다.
<br>
<br>
<table style="margin: 0 auto; text-align: center;">
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center;">$P$</th>
      <th style="text-align: center;">$Q$</th>
      <th style="text-align: center;">$P \longrightarrow Q$</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$F$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$T$</td></tr>
  </tbody>
</table>
<br>
이는 $\lnot P \vee Q$의 진리표와 같으므로, 둘은 동치이다.
<br>
<br>

<table style="margin: 0 auto; text-align: center;">
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center;">$P$</th>
      <th style="text-align: center;">$Q$</th>
      <th style="text-align: center;">$\lnot P$</th>
      <th style="text-align: center;">$\lnot P \vee Q$</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$F$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
  </tbody>
</table>
<br>

### ($2$) 실질 함축의 역설

조건 명제를 실질 함축으로 해석할 때, 전건이 거짓이면 후건에 어떤 명제가 오든 참이다. 이것이 논리적으로 의미 있다고 할 수 있는가? 이를 <span class="term">실질 함축의 역설</span>이라 하고, 이렇게 참인 것을 <span class="term">공허하게(Vacaously) 참</span>이라 한다.

<div class="callout" data-callout="ex">
  <div class="callout-title">
    <span class="callout-title-inner">
    <span class="term">공허하게 참인 조건 명제</span> 
    </span>
  </div>
<ul>
<li>
지구가 목성을 공전하면, 대한민국의 수도는 서울이다.</li><br>
<li>  
비빔밥이 면 요리라면, 인간은 하늘을 날아다닐 수 있다.</li><br>
<li>  
비빔밥이 면 요리라면, 인간은 하늘을 날아다닐 수 없다.</li>
</ul>
</div>
이 문제를 해결하기 위해 진릿값이 셋 이상인 <span class="term">다치 논리(Many Valued Logic)</span> 체계를 만들어 전건이 거짓인 조건 명제에 참도 거짓도 아닌 또다른 진릿값을 부여하기도 하나, 널리 받아들여지지는 않고 있다.
<br><br>
### ($3$) 조건 명제의 구분

실질 함축의 역설은 실질 함축으로 해석할 수 없는 조건 명제가 있음을 보여 준다. 조건 명제는 크게 두 가지로 구분할 수 있는데, 아주 유명한 다음 예시를 보자.

<div class="callout" data-callout="ex">
  <div class="callout-title">
    <span class="callout-title-inner">
    <span class="term">조건 명제의 구분</span> 
    </span>
  </div>
<ul>
<li>
오스왈드가 케네디를 쏜 게 아니라면, 다른 사람이 케네디를 쏜 것이다.<br>
→ 분명히 누군가는 케네디를 쐈음을 추론하고 있다.
</li><br>
<li>
오스왈드가 케네디를 쏘지 않았더라도, 다른 사람이 케네디를 쐈을 것이다.<br>
→ 어차피 케네디는 암살당했을 것이라는 주장을 펼치고 있다.
</li>
</ul>
</div>

위 예시의 전자와 같이 전건이 참이면 후건이 참임을 주장하는 조건 명제를 <span class="term">직설법적 조건 명제(Indicative Conditional)</span>라 한다. 한편, 후자와 같이 실제와 다른 가능세계에서 일어날 수 있는 상황을 가정하는 조건 명제를 <span class="term">반사실적(Counterfactual)</span> 또는 <span class="term">가정법적(Subjunctive) 조건 명제</span>라 한다.

직설법적 조건 명제는 전건이 실제로 참인지 거짓인지는 따지지 않으므로 실질 함축과 의미가 통한다. 반면, 반사실적 조건 명제는 전건이 실제로는 거짓임을 주장하면서 사건들의 인과 관계를 따지기 때문에 진리함수적이지 않다. 따라서 현대 논리학에서는 직설법적 조건 명제만 실질 함축으로 해석하고, 반사실적 조건 명제는 실질 함축으로 해석하지 않는다.
<br><br>
### (나) 충분조건, 필요조건

### (1) 충분조건

$P \Longrightarrow Q$일 때,
<br>
<br>
<blockquote>
$Q$가 참이기 위해서는 $P$가 참이기만 하면 충분하다
</blockquote>
<br>
는 뜻에서 $P$를 $Q$이기 위한 <span class="term">충분조건(Sufficient Condition)</span>이라 한다. 곧, 참인 조건 명제의 전건은 후건이 성립하기 위한 충분조건이다.
<br><br>
### (2) 필요조건

반대로, $\lnot P \Longrightarrow \lnot Q$일 때는
<br>
<br>
<blockquote>
$Q$가 참이기 위해서는 $P$가 참인 것이 보장되어야 한다
</blockquote>
<br>
는 뜻에서 $P$를 $Q$이기 위한 <span class="term">필요조건(Necessary Condition)</span>이라 한다. 그런데 위 명제를 기호화하면 $Q \Longrightarrow P$가 되므로
<br><br>
<blockquote>
$\lnot P \Longrightarrow \lnot Q \quad \equiv \quad $Q \Longrightarrow P$
</blockquote>
<br><br>

이다. 이는 진리표를 통해서도 확인할 수 있다. 
<br>
<br>
<table style="margin: 0 auto; text-align: center;">
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center;">$P$</th>
      <th style="text-align: center;">$Q$</th>
      <th style="text-align: center;">$\lnot P$</th>
      <th style="text-align: center;">$\lnot Q$</th>
      <th style="text-align: center;">$\lnot P \Longrightarrow \lnot Q$</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$F$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
  </tbody>
</table>
<br>

<table style="margin: 0 auto; text-align: center;">
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: center;">$P$</th>
      <th style="text-align: center;">$Q$</th>
      <th style="text-align: center;">$Q \Longrightarrow P$</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr><td>$T$</td><td>$T$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$T$</td><td>$F$</td><td>$T$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$T$</td><td>$F$</td></tr>
    <tr><td>$F$</td><td>$F$</td><td>$T$</td></tr>
  </tbody>
</table>
<br>
곧, 참인 조건 명제의 후건은 전건이 성립하기 위한 필요조건이다.
<br><br>
### (3) 필요충분조건

충분조건이면서 동시에 필요조건인 것을 <span class="term">필요충분조건</span>이라 한다. $P$가 $Q$일 필요충분조건인 것은 $P$와 $Q$가 서로 동치인 것과 같다. 충분조건과 필요조건의 정의에 의하여 $P$가 참이면 $Q$도 참이고, $P$가 거짓이면 $Q$도 거짓이므로 두 명제의 진릿값이 일치하기 때문이다.
<br><br>
### (다) 조건 명제의 변형

### (1) 역

조건 명제 $P \longrightarrow Q$의 전건과 후건의 위치를 뒤바꾼 다음 명제
<br>
<br>
<blockquote>
$Q \longrightarrow P$
</blockquote>
<br>
를 $P \longrightarrow Q$의 <span class="term">역(Converse)</span>이라 한다. 역의 진릿값은 원래 조건 명제의 진릿값과 관련이 없다.

<div class="callout" data-callout="ex">
  <div class="callout-title">
    <span class="callout-title-inner">
    <span class="term">역의 진릿값</span> 
    </span>
  </div>
<ul>
<li>
그가 사람이면 그는 동물이다. (참)<br>
→ 그것이 동물이면 그것은 사람이다. (?)</li><br>
<li>
비가 오면 땅이 젖는다. (참)<br>
→ 땅이 젖었으니 비가 왔을 것이다. (?)</li>
</ul>
</div>

위의 두 번째 예시처럼 추론하는 방법을 <span class="term">가설추론법(Abduction)</span> 또는 간단히 <span class="term">가추법</span>이라 한다. 가추법은 논리적으로 결함이 있지만, 어떤 상황을 일으킨 가장 그럴듯한 원인을 찾기에 용이하므로 현실에서 널리 쓰인다.
<br><br>
### (2) 이

$P \longrightarrow Q$의 전건과 후건을 모두 부정한 다음 명제
<br>
<br>
<blockquote>
$\lnot P \longrightarrow \lnot Q$
</blockquote>
<br>
를 $P \longrightarrow Q$의 <span class="term">이(Inverse)</span>라 한다. 이의 진릿값 또한 원래 조건 명제의 진릿값과 관련이 없다.

<div class="callout" data-callout="ex">
  <div class="callout-title">
    <span class="callout-title-inner">
    <span class="term">이의 진릿값</span> 
    </span>
  </div>
<ul>
<li>
어머니는 내가 사랑하는 사람이야.<br>
→ 뭐? 아버지는 사랑하지 않는다는 거야? (?)</li><br>
<li>
짜장면이 정말 맛있다.<br>
→ 뭐? 짬뽕은 맛없다는거야? 사과해! (?)</li>
</ul>
</div>
<br>

### (3) 대우

$P \longrightarrow Q$의 전건과 후건의 부정한 다음, 위치를 뒤바꾼 명제
<br>
<br>
<blockquote>
$\lnot Q \longrightarrow \lnot P$
</blockquote>
<br>

를 $P \longrightarrow Q$의 <span class="term">대우(Contrapositive)</span>라 한다. 대우와 원래 조건 명제는 항상 동치임을 [위](#2-필요조건)에서 보였다. 곧, 대우의 진릿값은 원래 조건 명제의 진릿값과 일치한다.

<div class="callout" data-callout="ex">
  <div class="callout-title">
    <span class="callout-title-inner">
    <span class="term">대우의 진릿값</span> 
    </span>
  </div>
<ul>
<li>
사람이면 동물이다. (참) <br>
→ 동물이 아니면 사람도 아니다. (참)</li><br>
<li>
돼지는 날 수 있다. (거짓)<br>
→ 날 수 없으면 돼지가 아니다. (거짓)</li>
</ul>
</div>
<br>
### (라) 쌍조건($\longleftrightarrow$, $\Longleftrightarrow$)

다음 명제
<br>
<br>
<blockquote>
$P$가 $Q$일 필요충분조건이다.
</blockquote>
<br>
를 $P \longleftrightarrow Q$로 쓰고, 참이면 $P \Longleftrightarrow Q$로 쓴다. 필요충분조건의 정의에 의하여
<br><br>
<blockquote>
$P \longleftrightarrow Q \quad \equiv \quad (P \longrightarrow Q) \wedge (Q \longrightarrow P)$
</blockquote>
<br>
이므로 <span class="term">쌍조건 명제(Biconditional)</span>라 한다. 쌍조건 명제 $P \Longleftrightarrow Q$는 일상 언어로
<br><br>
- $P$일 때만 $Q$이다($P$ <span lang="en">if and only if</span> $Q$)<br>
- $P$일 때, $Q$라 한다.
<br><br>

로 나타낼 수 있다. 그런데 이때 조건 명제 $P \Longrightarrow Q$를 일상 언어
<br><br>
<blockquote>
$P$일 때, $Q$이다.
</blockquote>
<br>
로 나타내면 쌍조건 명제와 헷갈릴 수 있으므로, 앞으로 $P \Longrightarrow Q$를 일상 언어로 나타낼 때는
<br><br>
<blockquote>
$P$이면 $Q$이다.
</blockquote>
<br>
로만 쓰기로 한다.